港語學：廣東話都有IELTS？語言學會首辦「粵音朗讀測試」

香港語言學學會將於今年 6 月 15 號舉行首次「粵音朗讀測試」，為參與測試者提供粵語水平資格認證嘅專業服務。「朗讀試」除咗為受試者及各行業提供粵語發音標準嘅專業認證外，還有助於專業人士自我糾正發音方面的毛病，改善溝通能力。

小學禁絕本港學童講其母語廣東話有違《兒童權利公約》，亟待主持公道。

今次發佈會可謂人材濟濟，因為參與計劃嘅學者眾多，有香港教育大學錢志安博士、香港中文大學郭必之博士、香港城市大學藺蓀博士、香港理工大學張群顯博士、香港浸會大學莊域飛 John Wakefield 博士、香港大學鍾龍山博士等。

喺〇〇年代已經有學者建議，港府須設立具公信力嘅粵語考試，並且正視本港缺乏粵語教育嘅問題，但港府遲遲未有推行有關政策。今次語言學學會嘅「粵音朗讀測試」，正正就為本港粵語教育填補咗部分嘅空白。

都知道好多朋友對呢個測試好有興趣，港語學聽日將會派員採訪，請緊貼我哋聽日嘅報道！

g持

推

我們

你哋

懶音

會唔會要講時姦先攞到A

等睇肥絲滿分

搞起佢，令大家覺得使用廣東話係非常正當

意思 意試

G持

北區做先

用邊套標準先
何文匯就不了

拎嚟做移民要求

報名

無全7移唔到民 上市公司請人都要全7

支持講正音

nl不分的確係好嚴重，但唔代表真係要chok鼻音出嚟。我覺得只要條脷喺上門牙後面發音，冇拍脷聲，已經係n sound。

ng開頭都係，只要起首音係有「喉嚨椗閉合再開」嗰下聲，已經係ng音。

仲有好多矯枉過正嘅字變左ng開頭，其實本身係o開頭

廣東話呢d鄉下話係到學人講呢d

愛係o，牙係ng
你我難寧讀開n

我讀n...

推上熱門先

首個粵語朗讀測試明起報名 考口音純度及流暢度
04月06日(六) 15:58

粵語朗讀測試內容分三部分，包括單字、詞彙及文章。

95%人在香港視粵語為日常使用語言，惟坊間無相關粵語朗讀測試。有見及此，香港語言學學會於6月15日舉辦全港首個「粵音朗讀測試」，明日(7日)至6月1日期間接受報名，名額100個，費用180港元。

朗讀試內容分三部分，包括40個單字、24個詞彙、口語及書面語各一篇的250字文章。首兩部分以準確度評分，文章部分加設流暢度及口音純度，準確度及流暢度佔分比較多。總成續以甲、乙、丙、丁四個等級，甲為最優秀等級，如此類推，今次考試並無分合格及不合格，只是將粵語水平分等級。

學會網頁明天會公布考試範圍，包括在《香港小學學習字詞表》所列的單字、40篇在散文、小說、科普文章、新聞中抽出的文章等。

考官由學會邀請專業語言學者擔任，包括博士生及大學教授，並須接受考試評核培訓，確保朗讀試的專業水平。學會強調，今次測試除根據4項評分標準外，其中主要考慮因素為讀音是否被社會廣泛應用及接受。

浸會大學語文中心講師林海容稱，現時全港並無統一及具規模的粵語水平測試，為有需要人士提供粵語水平認證，僱主亦無相關資料知道僱員的粵語水平，故學會提供是次測試。她希望日後測試除提供朗讀外，亦提供閱讀、寫作、聆聽測試，又期望測試能有足夠認受性，被社會廣泛認為能反映粵語水平指標。

理工大學專業進修學院首席講師張群顯認為政府無重視粵語文化，形容香港為「病態城市」，稱香港在學校教授粵語時竟無用拼音，批評現時香港教粵語方法是不科學及落後，要求政府落實以拼音教粵語。

唉都冇媒體報導嘅，得01同東方

認真講 呢個考試wfc

要賺外國人錢都係hsk最好揾

得罪講句
好多土生土長嘅香港人應該都會fail
香港人啲懶音嚴重到

強制每日個150件參加
同埋各大學既MDS
Fail趕出香港

係NDS

黑同刻 大部份人都唔識分

粵文同華文各一篇⋯
華文應該照字面讀(粵音)定係自己讀做粵語⋯

大陸人落嚟 先考廣東話試先

我記得以前dse係會考埋朗讀
miss每個禮拜都派張紙仔叫我地讀
做左半年咁上下 突然話教育局取消左
變左一分鐘發言我覺得發音好重要
唔練過睇過真係唔知自己一直有懶音/讀錯

朗讀好重要，同埋都算易攞分

支持

n, 其實係鼻腔要有埋共鳴先會出到呢個音

點樣報名？

第一屆dse

我諗朗讀一定係照字面嘅，口語溝通先用嘅啲哋

鬼佬就唔使考?

咁如果個大陸人都識英文呢

97前正音定97後正音?
傍晚個傍係讀磅定旁?
憧憬個憧係讀沖定童?

好難唔fail，學校唔教粵拼

報新聞都唔會華文稿照讀啦 究竟喺咩場合先會用到粵音華文

我屌你都戇尻

香港地而家好多人都讀唔正「橙」「鏟」、「趕」「講」etc

唔知肥絲拎唔拎到滿分呢

要攞HK citizenship就一定要考
要有丙壹(C1) level先批

粵音中有「正音」及「古音」，即如「時間gaan3」亦可讀作「奸gaan1」，該測試接納一字多音，以實用性及通俗讀法為主。另外，有一些「懶音」如將「你nei5」讀作「里lei」，已有群眾基礎，故該測試亦會接納，但未被廣泛接納的「懶音」如「恒生」讀成「痕身」則不獲該測試認可。

引用自HK01

反而毒果同明報唔報

support

G持啦

做多咗⋯
香港粵語有英文成分好正常 唔好做漢字膠

g持 想報名

細個都無學過音標
學一個字，老師點讀我地就點讀，無去深究，害死好多人

憧憬個「憧」幾時可以讀做「童」

坦白講英文能力都應該要考到B1先有資格叫自己香港人

收費課程呢
免費教學呢
班次 時間 日期 認証乜都無講

絕對支持，出咗一定報

yes!
我發覺我有好多字-t/-k不分
我聽得出分別 但係我由細到大都讀錯 查返粵典/審音字庫先知
我懷疑唔知邊個老師定親戚有懶音教錯我

你個名

就連字典都係用同音字
冇同音字先至用切音（唔知有冇記錯term）

搵唔到，我都想報

以歐洲語言參照水平來講B1低到爆

香港人英文最少都要C1先叫合格

曹醋
劉鼻
賊魚湧

支持粵語

有分別？
Hak1

同音喎清

新聞好似話會搵人參加測試

國角啲人都唔識分喇

廣講

學粵語好多都係自細聽人講自己就跟住咁講，發到個類似嘅音而人地又明就得，平時交流唔係去到譚仔阿姐或者黐脷筋咁款通常都唔會有人特登取笑你

反而學非母語，例如英文，普通話，你個發音差dd，身邊d人都會特別地變得敏感，或者覺得好笑笑鳩你，而你意識到自己柒咗之後會改翻正佢

粵語一直都係次文化，都唔受大眾保護同尊重...

但係成件事好似無乜意思，正如英國人唔洗考ielts去證明自己英文好
係香港返工幾乎可以唔洗識廣東話既香港人竟然要考個粵版ielts, 其實係咪有小小反智

唉，鬼叫自己語言都俾人貶低咩

我細佬都11歲，啲懶音多到
最常見，亦教極都唔聽：
係邊個=係main嗰

雖然聽落幾得意

邊係bin1
佢好明顯聲母錯

佢應該係做唔到/漏咗「讓較弱的氣流突然衝出來」呢part
佢會唔會分唔到「爸」同「媽」字先
識個「爸」字就應該讀到「邊」嘅聲母b㗎啦喎

朗讀要考埋感情
第一屆DSE 說話有5

我屌你老母

餘塊動物餅

合理 但可能魔鬼在細節
可能要你講紅包 要小心

考式先準入U/移民

考完試*

證明呢個試都有需要

要糾正歪風

偷塊動物餅

特別既朗誦技巧咩a 硬

我有啲字係單講嗰陣ok
但詞語入面就會慣性懶音
發返正音會覺得好唔順口

多數係入聲k

例
得dak 得意datyi
擱gok 擱淺gotcin

絲打都係14年嗰屆？

學界推粵語發音認證測試 廣州老教授：粵語在香港的地位不可動搖

社會新聞

撰文：鄭秋玲
2019-04-06 17:56
最後更新日期：2019-04-06 23:30

粵語除了是香港通用語言，亦是香港文化的精髓。香港語言學學會將於6月15日舉行首次「粵音朗讀測試」，暨南大學教授詹伯慧亦有出席發布會，他確信香港兩文三語中，粵語的通用程度是領先於普通話及英語，要融入就要學識粵語，他亦相信粵語在香港的地位不會被取代，就粵語屬「語言」還是「方言」之爭。詹伯慧指，以他數十年來的研究經驗，就算粵語在「方言」之列都是屬於「強勢方言」。

暨南大學教授詹伯慧研究語言數十年，是《廣州話正音字典》主編。他肯定粵語在香港的地位，相信不會被普通話取代。（鄭秋玲攝）
粵語在香港永遠最領先

近年廣州有粵普之爭，香港政府則推廣「普教中」。現年88歲的詹伯慧研究語言數十年，是內地出版的《廣州話正音字典》的主編，他認為，是語言還是方言都好，在香港實行三文兩語前或後，「我始終認為，粵語、普通語、英語，三者之間，粵語永遠、𠵱家、同埋以後，都會居於三語裏面最領先、最多人講、最通用。」要融入香港社會就要通曉粵語，如香港首富李嘉誠是潮州人，在傳媒面前都要講粵語。

詹伯慧認為，粵語在香港的地位是不可動搖的，認為應設有水平測試，去檢視粵語的通行程度及使用者水平，如教學上用粵語，老師的粵語水平如何等，惟香港無官方機構帶領。據他所知，現時在美國的漢語測試，除了普通話，現在都有粵語，「全世界粵語最普及、最通用的地方，就係香港。」若將粵言放在「方言」系統，都是屬於「強勢方言」，他始終認為，粵語在香港是不會被取替。

香港語言學學會將於6月15日舉行首次「粵音朗讀測試」，由大學學者及語言學專家擔任評審。（鄭秋玲攝）

首個粵語認證 助非母語人士求職

由香港語言學學會舉辦的「粵音朗讀測試」，由該學會的語言學專家評審，該學會指，粵語是香港大部分人口日常使用的語言，惟未有如英語及普通話等有專業認證測試，現設該測試是「踏出第一步」。現於浸大英文系任教的莊域飛（John Wakefield）講得一口流利廣東話。

他表示，外國人學粵語多數是為了在香港工作，尤其是銷售行業，希望該測試可以為有需要的人提供水平認證，除了本地人，還有外國人士、南亞裔人士等，能有認證成績展示到他們的粵語水平，幫助到求職及求學。

考核內容分三部分：包括朗讀40個單字、24個詞彙及兩篇分別是口語及書面語的文章。（鄭秋玲攝）

強調從俗從今 放寬「懶音」

「粵音朗讀測試」將於今年6月15日首次舉行，名額100個，費用為180元，歡迎以粵音為母語或非母語人士參加，6月1日或額滿之前截止報名。考核內容分三部分：包括朗讀40個單字，取材自小學一年級至三年級的學習字詞表；第二部分是朗讀24個詞彙；最後是兩篇各約250字的篇章，分別是口語及書面語體裁，取材自散文小說、新聞、科普文章等。

粵音中有「正音」及「古音」，即如「時間gaan3」亦可讀作「奸gaan1」，該測試接納一字多音，以實用性及通俗讀法為主。另外，有一些「懶音」如將「你nei5」讀作「里lei」，已有群眾基礎，故該測試亦會接納，但未被廣泛接納的「懶音」如「恒生」讀成「痕身」則不獲該測試認可。成績等級分為甲、乙、丙、丁。甲級成績會被視為可從事傳媒、司儀等工作，乙級則等於可用粵語流暢溝通。

對唔住share咗香港01，因為過咗一晚都係冇其他網媒/紙媒報導呢件事

打意

點解咁多人對政府仲會有不切實際既幻想，覺得會拎黎做移民或者150個標準？